 No lejos de Gudenaa en la selva de Silkeborg se levanta semejante a un gran muro una loma llamada Aasen a cuyo pie del lado de Poniente había y sigue habiendo aún un pequeño cortijo rodeado por una tierra tan árida que la arena brilla por entre las escuálidas mieses de centeno y cebada
Desde entonces han transcurrido muchos años
La gente que vivía allí por aquel tiempo cultivaba su mísero terruño y criaba además tres ovejas un cerdo y dos bueyes de hecho vivían con cierta holgura a fuerza de aceptar las cosas tal como venían
Incluso habrían podido tener un par de caballos pero decían como los demás campesinos El caballo se devora a sí mismo
Un caballo se come todo lo que gana
JeppeJänsen trabajaba en verano su pequeño campo y en invierno confeccionaba zuecos con mano hábil
Tenía además un ayudante un hombre muy ducho en la fabricación de aquella clase de calzado lo hacía resistente a la vez que ligero y elegante
Tallaban asimismo cucharas de madera y el negocio les rendía no podía decirse que aquella gente fuesen pobres
El pequeño Ib un chiquillo de 7 años único hijo de la casa se sentaba a su lado a mirarlo cortaba un bastoncito y solía cortarse también los dedos pero un día talló dos trozos de madera que parecían dos zuequitos
Dijo que iba a regalarlos a Cristinita la hija de un marinero una niña tan delicada y encantadora que habría podido pasar por una princesa
Vestida adecuadamente nadie hubiera imaginado que procedía de una casa de turba del erial de Seis
Allí moraba su padre viudo que se ganaba el sustento transportando leña desde el bosque a las anguileras de Silkeborg y a veces incluso más lejos hasta Randers
No tenía a nadie a quien confiar a Cristina que tenía un año menos que Ib por eso la llevaba casi siempre consigo en la barca y a través del erial y los arándanos
Cuando tenía que llegarse a Randers dejaba a Cristinita en casa de JeppeJänsen
Los dos niños se llevaban bien tanto en el juego como a las horas de la comida cavaban hoyos en la tierra se encaramaban a los árboles y corrían por los alrededores un día se atrevieron incluso a subirse solos hasta la cumbre de la loma y adentrarse un buen trecho en el bosque donde encontraron huevos de chocha fue un gran acontecimiento
Ib no había estado nunca en el erial de Seis ni cruzado en barca los lagos de Gudenaa pero ahora iba a hacerlo el barquero lo había invitado y la víspera se fue con él a su casa
A la madrugada los dos niños se instalaron sobre la leña apilada en la barca y desayunaron con pan y frambuesas
El barquero y su ayudante impulsaban la embarcación con sus pértigas la corriente les facilitaba el trabajo y así descendieron el río y atravesaron los lagos que parecían cerrados por todas partes por el bosque y los cañaverales
Sin embargo siempre encontraban un paso por entre los altos árboles que inclinaban las ramas hasta casi tocar el suelo y los robles que las alargaban a su encuentro como si habiéndose recogido las mangas quisieran mostrarles sus desnudos y nudosos brazos
Viejos alisos que la corriente había arrancado de la orilla se agarraban fuertemente al suelo por las raíces formando islitas de bosque
Los nenúfares se mecían en el agua era un viaje delicioso
Finalmente llegaron a las anguileras donde el agua rugía al pasar por las esclusas
Cuántas cosas nuevas estaban viendo Ib y Cristina
 En aquel entonces no había allí ninguna fábrica ni ninguna ciudad y tan sólo se veían la vieja granja en la que trabajaban unos cuantos hombres
El agua al precipitarse por las esclusas y el griterío de los patos salvajes eran los únicos signos de vida que se sucedían sin interrupción
Una vez descargada la leña el padre de Cristina compró un buen manojo de anguilas y un cochinillo recién sacrificado y lo guardó todo en un cesto que puso en la popa de la embarcación
Luego emprendieron el regreso contra corriente pero como el viento era favorable y pudieron tender las velas la cosa marchaba tan bien como si un par de caballos tirasen de la barca
Al llegar a un lugar del bosque cercano a la vivienda del ayudante éste y el padre de Cristina desembarcaron después de recomendar a los niños que se estuviesen muy quietecitos y formales
Pero ellos no obedecieron durante mucho rato quisieron ver el interior del cesto que contenía el lechoncito sacaron el animal y como los dos se empeñaron en sostenerlo se les cayó al agua y la corriente se lo llevó
Fue un suceso horrible
Ib saltó a tierra y echó a correr un trecho luego saltó también Cristina
Llévame contigo
 gritó y se metieron saltando entre la maleza pronto perdieron de vista la barca y el río
Continuaron corriendo otro pequeño trecho pero luego Cristina se cayó y se echó a llorar Ib acudió a ayudarla
Ven conmigo dijo la casa está allá arriba
Pero no era así
Siguieron errando por un terreno cubierto de hojas marchitas y de ramas secas caídas que crujían bajo sus piececitos
De pronto oyeron un penetrante grito
Se detuvieron y escucharon
Entonces resonó el chillido de un águila era un chillido siniestro que los asustó en extremo
Sin embargo delante de ellos en lo espeso del bosque crecían en número infinito magníficos arándanos
Era demasiado tentador para que pudieran pasar de largo y se entretuvieron comiendo las bayas manchándose de azul la boca y las mejillas
En esto se oyó otra llamada
Nos pegarán por lo del lechón
 dijo Cristina
Vámonos a casa respondió Ib está aquí en el bosque
Se pusieron en marcha y llegaron a un camino de carros pero que no conducía a su casa
Mientras tanto había oscurecido y los niños tenían miedo
El singular silencio que los rodeaba era sólo interrumpido por el feo grito del búho o de otras aves que no conocían los niños
Finalmente se enredaron entre la maleza
Cristina rompió a llorar e Ib hizo lo mismo y cuando hubieron llorado por espacio de una hora se tumbaron sobre las hojas y se quedaron dormidos
El sol se hallaba ya muy alto en el cielo cuando despertaron tenían frío pero Ib pensó que subiéndose a una loma cercana a poca distancia donde el sol brillaba por entre los árboles podrían calentarse y además verían la casa de sus padres
Pero lo cierto es que se encontraban muy lejos de ella en el extremo opuesto del bosque
Treparon a la cumbre del montículo y se encontraron en una ladera que descendía a un lago claro y transparente los peces aparecían alineados visibles a los rayos del sol
Fue un espectáculo totalmente inesperado y por otra parte descubrieron junto a ellos un avellano muy cargado de frutos a veces siete en un solo manojo
Cogieron las avellanas rompieron las cáscaras y se comieron los frutos tiernos que empezaban ya a estar en sazón
Luego vino una nueva sorpresa mejor dicho un susto del espesor de bosque salió una mujer vieja y alta de rostro moreno y cabello negro y brillante el blanco de sus ojos resaltaba como en los de un moro
Llevaba un lío a la espalda y un nudoso bastón en la mano era una gitana
Los niños al principio no comprendieron lo que dijo pero entonces la mujer se sacó del bolsillo tres gruesas avellanas en cada una de las cuales según dijo se contenían las cosas más maravillosas eran avellanas mágicas
Ib la miró la mujer parecía muy amable y el chiquillo cobrando ánimo le preguntó si le daría las avellanas
Ella se las dio y luego se llenó el bolsillo de las que había en el arbusto
Ib y Cristina contemplaron con ojos abiertos las tres avellanas maravillosas
 Habrá en ésta un coche con caballos
 preguntó Ib
Hay una carroza de oro con caballos de oro también contestó la vieja
Entonces dámela
 dijo Cristinita
Ib se la entregó y la mujer la ató en la bufanda de la niña
Y en ésta no habría una bufanda tan bonita como la de Cristina
 inquirió Ib
Diez hay
 contestó la mujer y además hermosos vestidos medias y un sombrero
Pues también la quiero
 dijo Cristina e Ib le dio la segunda avellana
La tercera era pequeña y negra
Tú puedes quedarte con ésta dijo Cristina también es bonita
Y qué hay dentro
 preguntó el niño
Lo mejor para ti respondió la gitana
Y el pequeño se guardó la avellana
Entonces la mujer se ofreció a enseñarles el camino que conducía a su casa y con su ayuda Ib y Cristina regresaron a ella encontrando a la familia angustiada por su desaparición
Los perdonaron pese a que se habían hecho acreedores a una buena paliza en primer lugar por haber dejado caer al agua el lechoncito y después por su escapada
Cristina se volvió a su casita del erial mientras Ib se quedaba en la suya del bosque
Al anochecer lo primero que hizo fue sacar la avellana que encerraba lo mejor
La puso entre la puerta y el marco apretó y la avellana se partió con un crujido pero dentro no tenía carne sino que estaba llena de una especie de rapé o tierra negra
Estaba agusanada como suele decirse
Ya me lo figuraba
 pensó Ib
Cómo en una avellana tan pequeña iba a haber sitio para lo mejor de todo
 Tampoco Cristina encontrará en las suyas ni los lindos vestidos ni el coche de oro
Llegó el invierno y el Año Nuevo
Pasaron otros varios años
El niño tuvo que ir a la escuela de confirmandos y el párroco vivía lejos
Por aquellos días se presentó el barquero y dijo a los padres de Ib que Cristina debía marcharse de casa a ganarse el pan
Había tenido la suerte de caer en buenas manos es decir de ir a servir a la casa de personas excelentes que eran los ricos fondistas de la comarca de Herning
Entraría en la casa para ayudar a la dueña y si se portaba bien seguiría con ellos una vez recibida la confirmación
Ib y Cristina se despidieron todo el mundo los llamaba los novios
Al separarse le enseñó ella las dos nueces que él le diera el día en que se habían perdido en el bosque y que todavía guardaba y le dijo además que conservaba asimismo en su baúl los zuequitos que él le había hecho y regalado
Y luego se separaron
Ib recibió la confirmación pero se quedó en casa de su madre era un buen oficial zuequero y en verano cuidaba de la buena marcha de la pequeña finca
La mujer sólo lo tenía a él pues el padre había muerto
Raras veces y aun éstas por medio de un postillón o de un campesino de Aal recibía noticias de Cristina
Estaba contenta en la casa de los ricos fondistas y el día de su confirmación escribió a su padre y en la carta enviaba saludos para Ib y su madre
Algo decía también de seis camisas nuevas y un bonito vestido que le habían regalado los señores
Realmente eran buenas noticias
A la primavera siguiente un hermoso día llamaron a la puerta de Ib y su madre
Eran el barquero y Cristina
Le habían dado permiso para hacer una breve visita a su casa y habiendo encontrado una oportunidad para ir a Tem y regresar el mismo día la había aprovechado
Era linda y elegante como una auténtica señorita y llevaba un hermoso vestido confeccionado con gusto extremo y que le sentaba a las mil maravillas
Allí estaba ataviada como una reina mientras Ib la recibía en sus viejos indumentos de trabajo
No supo decirle una palabra cierto que le estrechó la mano y reteniéndola se sintió feliz pero sus labios no acertaban a moverse
No así Cristina que habló y contó muchas cosas y dio un beso a Ib
Acaso no me conoces
 le preguntó
Pero incluso cuando estuvieron solos él sin soltarle la mano no sabía decirle sino Te has vuelto una señorita y yo voy tan desastrado
 Cuánto he pensado en ti y en aquellos tiempos de antes
 Cogidos del brazo subieron al montículo y contemplaron por encima del Gudenaa el erial de Seis con sus grandes colinas pero Ib permanecía callado
Sin embargo al separarse vio bien claro en el alma que Cristina debía ser su esposa ya de niños los habían llamado los novios le pareció que eran prometidos a pesar de que ni uno ni otro habían pronunciado la promesa
Muy pocas horas pudieron permanecer juntos pues ella debía regresar a Tem para emprender el viaje de vuelta al día siguiente
Su padre e Ib la acompañaron hasta Tem era luna llena y cuando llegaron el mozo que retenía aún la mano de Cristina no podía avenirse a soltarla tenía los ojos serenos pero las palabras brotaban lentas y torpes aunque cada una le salía del corazón Si no te has acostumbrado al lujo le dijo y puedes resignarte a vivir conmigo en la casa de mi madre algún día seremos marido y mujer
Pero podemos esperar todavía un poquitín
Sí esperemos un poco Ib respondió ella estrechándole la mano mientras él la besaba en la boca
Confío en ti Ib
 dijo Cristina y creo que te quiero pero déjame que lo piense bien
Y se despidieron
Ib explicó al barquero que él y Cristina estaban como quien dice prometidos y el hombre contestó que siempre había pensado que la cosa terminaría de aquel modo
Acompañó a Ib a su casa y durmió en su misma cama y ya no se habló más del noviazgo
Había transcurrido un año entre Ib y Cristina se habían cruzado dos cartas con las palabras fiel hasta la muerte por antefirma
Un día el barquero se presentó en casa de Ib trayéndole saludos de la muchacha y un encargo algo más peliagudo
Resultó que a Cristina le iban muy bien las cosas más que bien incluso era una joven muy guapa apreciada y estimada
El hijo del fondista había estado en su casa de visita
Vivía en Copenhague con un buen empleo en una gran casa comercial
Se prendó de Cristina a ella le gustó también y los padres no veían la cosa con malos ojos
Pero a la muchacha le remordía la conciencia sabiendo que Ib seguía pensando en ella y por eso estaba dispuesta a renunciar a su felicidad dijo el barquero
De momento Ib no contestó una palabra pero se puso pálido como la cera luego sacudiendo la cabeza exclamó No quiero que Cristina renuncie a su felicidad
Escríbele unas palabras dijo el barquero
Ib escribió sólo que no encontraba las palabras a propósito por lo que rasgó muchas hojas pero al día siguiente había conseguido redactar la carta dirigida a la muchacha He leído la carta que escribiste a tu padre y por ella veo que las cosas te van espléndidamente y que puedes esperar todavía otras mejores
Pregunta a tu propio corazón Cristina y reflexiona en lo que te espera si te casas conmigo
Muy poco es lo que puedo ofrecerte
No pienses en mí ni en lo que de mí haya de ser piensa sólo en tu felicidad
No estás ligada a mí por ninguna promesa y si acaso me la diste en tu corazón te desligo de ella
Que toda la ventura del mundo acuda a ti Cristinita
Dios sabrá encontrar consuelo para mi corazón
Para siempre tu sincero amigo Ib
La carta fue expedida y Cristina la recibió
Se publicaron las amonestaciones en la iglesia del erial y en Copenhague donde residía el novio y allí se trasladó la moza con su suegra pues los negocios impedían al novio emprender el largo viaje hasta Jutlandia
Según lo convenido Cristina se encontró con su padre en el pueblo de Funder estaba en el camino a la capital y era el más cómodo para él allí se despidieron padre e hija
Cambiaron algunas palabras pero no había noticias de Ib se había vuelto muy ensimismado según decía su anciana madre
Sí se había vuelto caviloso y retraído por eso le vinieron a la memoria las tres avellanas que de niño le diera la gitana de las cuales había cedido dos a Cristina
Eran avellanas mágicas y en una de ellas se encerraba una carroza de oro con caballos dorados y en la otra hermosísimos vestidos
Sí había resultado verdad
Ahora le esperaba una vida magnífica en la capital del reino Copenhague
Para ella se había cumplido el vaticinio
En cambio la nuez de Ib contenía sólo tierra negra
Lo mejor para él como dijera la gitana sí y también esto se había cumplido para él lo mejor era la negra tierra
Ahora comprendía claramente lo que la mujer quiso significar para él lo mejor era la negra tierra la tumba
Pasaron años a Ib no le parecieron muchos pero en realidad fueron muchos los viejos fondistas murieron con poco tiempo de diferencia y su hijo heredó toda su fortuna una porción de miles de escudos
Cristina pudo viajar en carroza dorada y llevar hermosos vestidos
Durante dos largos años el padre de Cristina no recibió carta de su hija y cuando por fin llegó la primera no respiraba precisamente alegría y bienestar
Pobre Cristina
 Ni ella ni su marido habían sabido observar moderación en la riqueza el dinero se había fundido con la misma facilidad con que vino no les había traído la prosperidad por su misma culpa
Florecieron los brezos y se marchitaron varios inviernos vieron la nieve caer sobre el erial de Seis y sobre el montículo donde Ib vivía al abrigo del viento
Brillaba el sol de primavera e Ib estaba arando su campo
De pronto le pareció que la reja del arado chocaba con un pedernal un objeto extraño semejante a una viruta negra salió a la superficie y al recogerlo Ib vio que era de metal el punto donde había chocado el arado despedía un intenso brillo
Era un pesado brazalete de oro de la antigüedad pagana
Pertenecía a una tumba antigua que encerraba valiosos adornos
Ib lo mostró al párroco quien le reveló el alto valor del hallazgo
Fuese con él al juez comarcal quien informó a Copenhague y aconsejó a Ib que llevase personalmente el precioso objeto a las autoridades correspondientes
Has encontrado en la tierra lo mejor que podías encontrar le dijo el juez
Lo mejor
 pensó Ib
Lo mejor para mí y en la tierra
 Así también conmigo tuvo razón la gitana suponiendo que sea esto lo mejor
Ib se embarcó en Aarhus para Copenhague para él que sólo había llegado hasta Gudenaa aquello representaba un viaje alrededor del mundo
Y llegó a Copenhague
Le pagaron el valor del oro encontrado una buena cantidad seiscientos escudos
Nuestro hombre venido del bosque de Seisheide se entretuvo vagando por las calles de la capital
Justamente la víspera del día en que debía embarcar para el viaje de regreso equivocó la dirección entre la maraña de callejas y por el puente de madera fue a parar a Christianshafen en lugar de a la Puerta del Oeste
Había seguido hacia Poniente pero no llegó adonde debiera
En toda la calle no se veía un alma cuando de pronto una chiquilla salió de una mísera casucha Ib le pidió que le indicase el camino de su posada
La pequeña se quedó perpleja lo miró y prorrumpió en amargo llanto
Le preguntó él qué le ocurría la niña respondió algo ininteligible
Se encontraron debajo de un farol y al dar la luz en el rostro de la rapazuela sintió Ib una impresión extraña pues veía ante sí a Cristinita su vivo retrato tal como la recordaba del tiempo en que ambos eran niños
Siguiendo a la chiquilla a su pobre casucha subió la estrecha y ruinosa escalera hasta una reducida buhardilla sesgada bajo el tejado
Llenaba el cuarto una atmósfera pesada y opresiva y no había luz
De un rincón llegó un suspiro seguido de una respiración fatigosa
Ib encendió una cerilla
Era la madre de la criatura tendida en un mísero lecho
Puedo hacer algo por usted
 preguntó Ib
La pequeña me ha guiado hasta aquí pero soy forastero en la ciudad
No hay algún vecino o alguien a quien pueda llamar
 Y levantó la cabeza de la enferma
Era Cristina la del erial de Seis
Hacía años que su nombre no se había mencionado en Jutlandia sólo hubiera servido para turbar la mente de Ib
Y tampoco eran buenos los rumores que se oían y que resultaron ser ciertos
El mucho dinero heredado de los padres se le había subido a la cabeza al hijo volviéndole arrogante
Dejó su buena colocación por espacio de medio año viajó por el extranjero a su regreso contrajo deudas pero sin dejar de vivir rumbosamente
La balanza se inclinaba cada vez más hasta que cayó del todo
Sus numerosos compañeros de francachelas decían de él que llevaba su merecido pues había administrado su fortuna como un insensato
Una mañana encontraron su cadáver en el canal del jardín de Palacio
Cristina llevaba ya la muerte en el corazón su hijo menor concebido en la prosperidad nacido en la miseria yacía ya en la tumba tras unas semanas de vida
Enferma de muerte y abandonada de todos yacía ahora Cristina en una mísera buhardilla sumida en una miseria que de seguro no hubiera encontrado insoportable en sus años infantiles del erial de Seis
Ahora empero acostumbrada a cosas mejores la pobreza le era intolerable
Aquella pequeña era su hija mayor otra Cristinita que había sufrido con ella hambre y privaciones y ella había traído a Ib a su vera
Mi pena es morir dejando a esta pobre criatura suspiró la madre
Qué será de ella en el mundo
 Nada más pudo decir
Ib encendió otra cerilla y un cabo de vela que encontró y la luz iluminó la pobre habitación
El hombre al mirar a la chiquilla pensó en Cristina cuando era niña aún por amor de la madre recogería a la hija aquella hija a quien no conocía
La moribunda clavó en él la mirada y sus ojos se abrieron desmesuradamente lo habría reconocido
 Él jamás lo supo pues ni una palabra salió ya de sus labios
   El escenario era el bosque del Gudenaa cerca del erial de Seis la atmósfera era gris y los brezos estaban marchitos las tormentas de Poniente barrían las hojas amarillas arrojándolas al río y al otro lado del erial donde se levantaba la casa de turba del barquero habitada ahora por personas desconocidas
Pero bajo el Aas resguardada del viento por los altos árboles se alzaba la casita blanqueada y pintada
En el interior ardía la turba en el horno y entraba el sol que se reflejaba en dos ojos infantiles el canto primaveral de la alondra resonaba en las palabras que salían de la boquita roja y sonriente había allí vida y alegría pues Cristinita estaba presente
Estaba sentada en las rodillas de Ib que era para ella padre y madre a la vez aquellos padres que habían desaparecido como se esfuma el sueño para niños y mayores
Ib vivía en la casita linda y bien cuidada en desahogada posición la madre de la chiquilla yacía en el cementerio de los pobres de la ciudad de Copenhague
Ib tenía dinero en su arca se decía oro de la negra tierra
 Y tenía además a Cristinita
 